%p.28

Ēng sò͘-bo̍k kì-siàu, iàu-kín tio̍h chiong toaⁿ-ūi
\textbf{tsòe pún}. Tùi toaⁿ-ūi óa tsó-pêng lâi chìn chi̍t-ūi,
chiū ke siàu ê gia̍h tsa̍p-pē; koh chìn chi̍t-ūi, koh
ke tsa̍p-pē; í-siōng lóng án-ni. Chit ê hoat-tō͘ téng-%
bīn ū kóng-bêng, tsóng-sī ài ha̍k-seng \textbf{tì-ì} chiū koh
kóng-i.

\vspace{1.0em}
\example{
  \eqwrap{r}{4em}{-3.0em}{-4em}{
3000&\\
 400&\\
  50&\\
   6&\\
   \eqline{1}{1}
3456&
}
\squeeze{
Siat-sú ū siàu $3456$, chit-tiâu-siàu chiū-sī $3$
chheng, koh $4$ pah, koh $5$ tsa̍p, koh $6$ ê. Nā-sī m̄-%
sái án-ni lēng-gōa kì: khòaⁿ i-ê ūi chiū tsai $5$ chiū-%
sī $5$ tsa̍p, $4$ chiū-sī $4$ pah, $3$ chiū-sī $3$ chheng.
}
}

\vspace{0.5em}
Taⁿ siat-sú toaⁿ-ūi ê iū-pêng iā ū só͘-kì ê siàu, tio̍h
iû-goân chiàu chit-ê hoat-tō͘ lâi hun-piat i-ê-ūi; chiū-%
sī tio̍h chiong toaⁿ-ūi tsòe pún, nā óa iū-pêng thè
chi̍t-ūi chiū chió siàu ê gia̍h tsa̍p-pē; koh thè chi̍t-%
ūi koh chió tsa̍p-pē; í-hā lóng án-ni.

Toaⁿ-ūi ê iū-pêng tio̍h ū \textbf{tō͘-tiám} thang hun-piat
ūi. Tō͘-tiám tsó-pêng ê siàu kiò-tsòe \textbf{Tōa-siàu}; tō͘-%
tiám iū-pêng ê siàu kiò-tsòe \textbf{Sió-sò͘}. Tō͘-tiám m̄ -sī
tsòe chi̍t-ūi, sī beh hō͘-lâng ōe jīn toaⁿ-ūi tiāⁿ-tiāⁿ.

\vspace{0.5em}
\example{
\squeeze{
Siat-sú ū siàu $3456 \tm 789$. Tōa-siàu chiū-sī saⁿ-chheng sì-pah
gō͘-tsa̍p la̍k. Toaⁿ-ūi ê iū-pêng ū tō͘-tiám tsòe kì-hō. Tùi toaⁿ-%
ūi thè chi̍t-ūi ū $7$, chiū-sī tsa̍p-hūn ê chhit-hūn. Koh thè chi̍t-%
ūi ū $8$, chiū-sī chi̍t-pah-hūn ê $8$ hūn: koh thè chi̍t-ūi ū $9$, chiū-%
sī chi̍t-chheng-hūn ê $9$ hūn.
}
}

Tōa-siàu, tùi toaⁿ-ūi sǹg-khí lâi-chìn chiah ū tsa̍p-%
ê-ūi, pah-ê-ūi, chheng-ê-ūi, bān-ê-ūi, ûn-ûn. Sió-sò͘,
tùi toaⁿ-ūi sǹg-khí lâi-thè chiah ū tsa̍p-hūn ê ūi,
pah-hūn ê ūi, chheng-hūn ê ūi, bān-hūn ê ūi, ûn-ûn.

\example{
  \begin{minipage}{0.7\textwidth}
    Beh siá $10$ hūn ê $1$ hūn, tio̍h siá\\
    Beh siá $100$ hūn ê $1$ hūn, tio̍h siá                
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.1\textwidth}
    \tm 1\\
    \tm 01
  \end{minipage}
  \\%p.29
  \begin{minipage}{0.7\textwidth}
      Beh siá $1000$ hūn ê $1$ hūn, tio̍h siá\\         
      Beh siá $1$, koh $10$ hūn ê $1$ hūn, tio̍h siá\\    
      Beh siá $10$, koh $1000$ hūn ê $6$ hūn, tio̍h siá\\ 
      Beh siá $12$, koh $100$ hūn ê $24$ hūn, tio̍h siá\\ 
      Beh siá $10000$ hūn ê $11$ hūn, tio̍h siá\\       
      Beh siá $1000$ hūn ê $101$ hūn, tio̍h siá         
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.1\textwidth}
    \hspace*{1.0em}\tm 001\\
     \hspace*{0.5em}1\tm 1\\
     10\tm 006\\
     12\tm 24\\
     \hspace*{1.0em}\tm 0011\\
     \hspace*{1.0em}\tm 101
  \end{minipage}
  }

\vspace{0.5em}
\example{
  \squeeze{
Iàu-kín tio̍h kì-tit tō͘-tiám ê iū-pêng thâu-chi̍t-ūi chiū-sī tsa̍p-%
hūn ê ūi. Siat-sú ū siàu $.0123$ tio̍h m̄-thang lia̍h $0$ tsòe toaⁿ-ūi.
Chit-tiâu-siàu ê ūi tio̍h ho͘ kóng: tsa̍p-hūn, pah-hūn, chheng-%
hūn, bān-hūn, chiū-tsai chi̍t[chit?]-tiâu tsòe bān-hūn ê chi̍t-pah jī-tsa̍p
saⁿ hūn.
}
}

\vspace{0.5em}
Chiah ê siàu ha̍k-seng tio̍h liān kàu-se̍k.

\vspace{0.5em}
\example{
  \begin{enumerate}
\item Chí kúi-tiâu-siàu tio̍h tha̍k, hō͘ sian-siⁿ thiaⁿ. $\tm 5$, $\tm 05$, $\tm 005$, $\tm 004$, $\tm 0104$, $\tm 1004$, $1 \tm 2345$.
\item $1 \tm 0101$, $11 \tm 111$, $40 \tm 00004$, $1 \tm 1$, $ \tm 2$, $4 \tm 5$, $2 \tm 024$.
\item $\tm 6$, $\tm 06$, $\tm 008$, $\tm 0079$, $\tm 00023$, $\tm 0102$.
\item Che kúi-nā tiâu-siàu tio̍h ēng sò͘-bo̍k siá: Tsa̍p-hūn ê saⁿ-hūn; Pah-hūn ê la̍k-tsa̍p-sì hūn; Chheng-hūn ê poeh-hūn; Bān-hūn ê la̍k-á-it-hūn; Tsa̍p-bān-hūn ê chhit-hūn.
\item Tsa̍p-hūn ê tsa̍p-it-hūn; Tsa̍p-hūn ê chi̍t-pah-liân-it hūn; Chheng-hūn ê chi̍t-pah-liân-it-hūn.
\item Tsa̍p-bān-hūn ê saⁿ-hūn; Chheng-bān hūn ê la̍k-hūn; Pah-bān-hūn ê tsa̍p-sì-hūn.
  \end{enumerate}
}

\vspace{0.5em}
Kiám-chhái siàu-lāi ū sió-sò͘, chiū lâi ōaⁿ tō͘-tiám
hō͘-i-thè chi̍t-ūi, nn̄g-ūi, saⁿ-ūi, che-sī ná chhin-%
chhiūⁿ ēng $10$, $100$, $1000$ lâi sêng hit-ê siàu. Hō͘
tō͘-tiám chìn chi̍t-ūi, nn̄g-ūi, saⁿ-ūi, sī ná chhin-%
chhiūⁿ ēng $10$, $100$, $1000$ lâi pun hit ê siàu.

\vspace{1.0em}
\example{
  \squeeze{
Siat-sú ū siàu $1234 \tm 5678$, chiū lâi ōaⁿ tō͘-tiám hō͘-i thè chi̍t-%
ūi, só͘ tit-tio̍h ê siàu $12345 \tm 678$ lóng ke $10$ pē: $1$ pún tsòe $1$
chheng, taⁿ tsòe $1$ bān, $2$ pún tsòe $2$ pah, taⁿ tsòe $2$ chheng, $3$
pún tsòe $3$ tsa̍p, taⁿ tsòe $3$ pah, $4$ pún tsòe $4$ ê, taⁿ tsòe $4$ tsa̍p,$5$ pún tsòe tsa̍p-hūn ê $5$ hūn, taⁿ tsòe $5$ ê, $6$ pún tsòe pah-hūn
ê $6$ hūn, taⁿ tsòe tsa̍p-hūn ê $6$ hūn, í-hā lóng án-ni; khó-kiàn
hō͘ tō͘-tiám thè chi̍t-ūi sī ná chhin-chhiūⁿ ēng $10$ lâi sêng-siàu.
Koh hō͘ tō͘-tiám thè nn̄g-ūi sī ná chhin-chhiūⁿ ēng $100$ lâi
sêng-siàu.
}
}

%p.30
\example{
  \squeeze{
Kiám-chhái hō͘ tō͘-tiám chìn chi̍t-ūi, chiū pún-siàu pìⁿ-tsòe
$123 \tm 45678$, chiū-sī chió $10$ pē; khó-kiàn ōaⁿ tō͘-tiám hō͘-i chìn
chi̍t-ūi sī ná chhin-chhiūⁿ ēng $10$ lâi pun hit-ê siàu.
}
}

\vspace{0.25em}
Sió-sò͘ ê iū-pêng lâi thiⁿ khòng, i-ê gia̍h iā bô ke-%
thiⁿ, iā bô kiám-chió: nā-sī tsó-pêng lâi thiⁿ khòng,
chió siàu ê gia̍h $10$ pē, ná chhin-chhiūⁿ ēng $10$ lâi
pun-i chi̍t-iūⁿ.

\vspace{0.25em}
\example{
  \squeeze{
Siat-sú sió-sò͘ $\tm 3$, chiū-sī tsa̍p-hūn ê saⁿ-hūn. Iū-pêng lâi
thiⁿ $0$, chiū tsòe $\tm 30$, chiū-sī pah-hūn ê $30$ hūn $=$ tsa̍p-hūn ê $3$
hūn, chiū-sī $= \tm 3$. Tsó-pêng lâi thiⁿ $0$, chiū tsòe $\tm 03$, chiū-sī pah-%
hūn ê saⁿ-hūn, pí tsa̍p-hūn ê saⁿ-hūn chió $10$ pē.
}
}

\vspace{0.25em}
Thang hō͘ ha̍k-seng liān ê siàu.

\example{
\begin{enumerate}
\item $1 \tm 1$, $\tm 3$, $\tm 00125$, $1 \tm 01$. Che sì-tiâu-siàu, sûi-tiâu tio̍h ēng
  $100$, $1000$, $10000$, $1000000$ lâi sêng-i, chiū-sī tio̍h chiàu-hoat
    ōaⁿ tō͘-tiám lâi kì-siàu.\\
    \hspace*{\fill} Tek $110$, $1100$, $11000$, $1100000$, $30$, ûn-ûn.
\item Iā tio̍h ēng $100$, $1000$, $10000$, $1000000$ lâi pun-i, chiū-sī
  tio̍h ōaⁿ tō͘-tiám lâi kì-siàu.\\
    \hspace*{\fill} Tek $\tm 011$, $\tm 0011$, $\tm 00011$, $\tm 0000011$, $\tm 003$, ûn-ûn.
\end{enumerate}
}

